%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%             Fondamenti, materiali aggiuntivi
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 04_nsa_operazioni_materiali.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo, definizioni e variabili comuni
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}
\input{\lbr variabili_guide}
\input{\lbr definizioni_guide}

%========================
% Cartella slide
%========================
\graphicspath{ {./slide_stp/} }

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
%opening
\title{Le operazioni con gli iperreali\\
\large PLS di Analisi Non Standard Verona}
% \subtitle{}                                ???
\author{Gruppo NSA Verona \\[1em]
Licenza CC BY-SA}
\date{2020}



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Si tratta di slide in più
\end{abstract}

\section{...}
\begin{comment}
\begin{frame}\frametitle{Estensione: esempio}
Un esempio numerico può aiutare\dots
\spause
Esempio:
\(\sistema{
  2=\dfrac{8}{4}\\ [1em]
  3=\dfrac{9}{3}\\ [1em]
  2+3=5\\ [.5em]
  \dfrac{8}{4}(+)\dfrac{9}{3}= \dfrac{24+36}{12}=\dfrac{60}{12}
}\quad \text{ e: } 
\dfrac{60}{12}=5\).
\spause
Non è difficile dimostrare che nella nuova operazione è presente un elemento 
neutro e valgono le proprietà associativa, commutativa e distribuiva.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Estensione agli iperreali OLD}
L'estensione naturale deve soddisfare tutte le proprietà che l'oggetto da 
estendere ha nella superstruttura dei razionali. 
\spause
Ma ci sono infinite possibilità di realizzare ciò e queste possono essere 
scelte indifferentemente come estensione naturale e vanno tutte bene.
\spause
Così parleremo di estendere l'addizione presente nei razionali anche fra gli 
iperreali intendendo che l'operazione estesa, qualunque sia manterrà con gli 
iperreali le stesse proprietà che aveva nei razionali.
\spause
E questo deve valere per ogni funzione presente nei razionali.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Estensione agli iperreali}
Una relazione o una funzione su un insieme può essere estesa in molti modi 
a un dominio più ampio. 

Però non ogni estensione ci va bene, ma solo una particolare, che 
chiameremo estensione naturale, che mantiene tutte le proprietà e 
significati dell’ente che si sta estendendo.

Purtroppo, la condizione specificata non è in grado di determinare 
univocamente la relazione o l’operazione che si ottiene, sicché si assume 
che una specifica di tali estensioni sia l’estensione naturale, e si farà 
sempre riferimento a quella. 

Questa scelta non comporta difficoltà perché non si riesce a distinguere 
tra estensione scelta e le altre estensioni alternative perché si è detto 
che devono soddisfare tutte le stesse proprietà e significati.
Così parleremo di estensione naturale agli iperreali della relazione 
d’ordine tra i razionali, e anche di estensioni naturali gli iperreali 
dell’addizione e della moltiplicazione tra i razionali. 

Il principio di estensione, che si accetta, afferma che ogni funzione 
sulle sezioni di razionali ha un’estensione naturale sugli iperreali.
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Opposto}
\begin{enumerate} [<+->]
 \item Poiché le nozioni di infinitesimo finito e infinito, fanno riferimento 
al valore assoluto della quantità da classificare, è immediato che un 
iperreale e il suo opposto sono dello stesso tipo. 
%  \item Diversamente, per le nozioni di 
% infinito positivo e infinito negativo, in cui non compare il valore 
% assoluto dell’iperreale considerato, in questo caso è immediato mostrare 
% dalla definizione che l’opposto di un infinito positivo è un infinito 
% negativo e che l’opposto di un infinito negativo è un infinito positivo.
 \item Diversamente, per le nozioni di infinito positivo e infinito negativo, 
è immediato mostrare che l’opposto di un infinito positivo è un infinito 
negativo e che l’opposto di un infinito negativo è un infinito positivo.
% <<<<<<< HEAD
% Infatti:
% \[I~pos = \frac{1}{i~pos} \quad
%   \stackrel{opposto}{\longrightarrow} \quad
%   \frac{1}{i~neg} = I~neg\]
% =======
% >>>>>>> 06f9cf6216799ee3c6ff349292b50bdc768077c7
\end{enumerate}
\end{frame}
\end{comment} 
 


\end{document}
